---
title: "CHEWA อสังหาฯขนาดเล็ก โตเกินตัว"
slug: "/119"
date: "2018-02-15T06:00:46.000Z"
description: "บริษัท ชีวาทัย จำกัด (มหาชน) CHEWA บริษัทอสังหาฯขนาดเล็ก ธุรกิจหลักคือพัฒนาเพื่อขาย มีทั้งบ้านเดี่ยว คอนโดมิเนี่ยม"
image: "./images/Untitled-1_1_rq7iyd.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หุ้นรายตัว","การลงทุน","อสังหาฯ","chewa"]
---

บริษัท ชีวาทัย จำกัด (มหาชน) CHEWA

บริษัทอสังหาฯขนาดเล็ก ธุรกิจหลักคือพัฒนาเพื่อขาย มีทั้งบ้านเดี่ยว คอนโดมิเนี่ยม

กลุ่มลูกค้าของบริษัทก็ไม่ได้เจาะจงมากนัก มีราคาเริ่มต้นตั้งแต่ 1.5 ลบ. ไปจนถึงหลัก 6 ลบ. เหมือนจะเป็นระดับกลางๆ

ในรอบปี 2560 บริษัทสามารถเติบโตได้ดีจากปี 2559 ค่อนข้างสูง แต่ส่วนใหญ่มาจากไตรมาส 4

สิ้นปี 2560 บริษัทมีโครงการที่เสร็จพร้อมโอนประมาณ 3 โครงการในช่วงแรกของปีน่าจะยังเป็นการระบายสต้อกทำให้รายได้ไม่โตมากนัก

แต่ไตรมาส 4 มีการรับรู้รายได้เพิ่มขึ้นเยอะมาก ไม่แน่ใจว่าภาพนี้จะเป็นทั้งอุตสาหกรรมหรือเปล่า เพราะเหมือนจะมีอสังหาฯที่งบออกมามีภาพคล้ายๆกันอยู่

###มาดูผลประกอบการ

รายได้รวม

2559 - 1,203.24 ลบ.
2560 - 2,013 ลบ.

กำไรสุทธิ

2559 - 63.08 ลบ. (5.25%)
2560 - 155.50 ลบ. (7.61%)

จะเห็นว่าบริษัทมีรายได้และกำไรเติบโตขึ้นมาก จากการที่มีโครงการพร้อมขายมากขึ้น ส่วน Margin ก็เพิ่มขึ้นตามรายได้ที่มากขึ้น เนื่องจากเกิด economy of scale มากขึ้น

แต่จริงๆแล้วบริษัทอสังหาฯใหญ่ๆมี net margin 15% ซึ่ง Chewa ดูจะสู้ไม่ได้ เพราะเนื่องจากบริษัทยังเล็ก อำนาจการต่อรองและความคุ้มทุนยังน้อยกว่าบริษัทใหญ่ๆ

มาถึงคำถามสำคัญ บริษัทจะยังเติบโตต่อไปอีกนานหรือไม่?

คำตอบนี้คงต้องไปดู backlog และโครงการใหม่ๆที่บริษัทจะเปิดตัว

บริษัทมีโครงการที่อย่รูะหว่างการพัฒนาและจะแล้วเสร็จพร้อมรับรู้รายได้ในปี 2561 จำนวน 3 โครงการ มีมูลค่ารวม 3,000 ล้านบาท
- โครงการชีวาทัย เพชรเกษม 27
- โครงการชีวาโฮม รังสิต-คลองสี่
- โครงการชีวาโฮม ประชาอุทิศ 90

หากรวมของเก่าที่ยังขายไม่หมดกับของใหม่ที่จะเข้ามาในปี 2561 ก็น่าจะมีมูลค่าอย่างน้อยไม่ต่ำกว่า 3,000 - 4,000 ลบ. ซึ่งมากกว่ารายได้ของปี 2560

หมายความว่าบริษัทน่าจะยังรักษากำไรได้ในอีก 1 - 2 ปี เป็นอย่างน้อย

..

###มาดูสิ่งที่น่าตื่นเต้นแต่อาจจะเป็นข่าวร้าย

บริษัทเตรียมเปิดตัวโครงการใหม่ 2561 อีก 6 โครงการมูลค่ารวม 4,190 ล้านบาท
- โครงการที่บริษัทฯพัฒนาเองจำนวน 4 โครงการมีมูลค่า 3,740 ล้านบาท
- อีก 2โครงการเป็นการร่วมทุนในนามบริษัท ชีวา ฮาร์ท มูลค่า 450 ล้านบาท 

บริษัทจะเปิดตัวโครงการใหม่มูลค่าสูง แต่บริษัทจะมีแหล่งเงินทุนหรือเปล่า?

ปัจจุบันบริษัทมีสินทรัพย์ 3,646 ลบ. แบ่งเป็น หนี้สิน 2,537 ลบ. ส่วนทุน 1,109 ลบ. ทำให้ D/E ปัจจุบันก็ 2.2 เท่า

หากเปิดโครงการใหม่มูลค่ากว่า 4,000 ลบ. ก็น่าจะต้องใช้เงินทุนอีกหลายพันล้านบาท ทำให้บริษัทดูจะมี D/E ที่เพิ่มขึ้นแตะๆ 3 - 4 เท่าได้

ความเสี่ยงคือ จะต้องเพิ่มทุนหรือเปล่า? หากไม่เพิ่มทุนก็ดูจะเกินตัวไปเยอะ

คำตอบคือเพิ่มทุนแน่นอน

เพราะหลังจากงบออกมาแล้ว บริษัทยังประกาศจ่ายหุ้นปันผล ออกเพิ่มทุน ออก Warrant ซึ่งแน่นอนว่าเพื่อมารองรับโครงการที่จะเปิดใหม่

แต่ที่ผมยังไม่มั่นใจคือ อุตสาหกรรมอสังหาฯไม่ได้มี demand ที่เพิ่มขึ้นเร็วตาม supply ในปัจจุบันหรือเปล่า? เพราะเราจะเห็นบริษัทพัฒนาอสังหาฯในตลาดหุ้นว่า ทุกบริษัทล้วนตัวเป้าเติบโตแทบทั้งสิ้น

..

สรุปคือ Chewa น่าจะมีรายได้มั่นคงในระยะ 2 - 3 ปี เมื่อดูจาก backlog และโครงการที่จะเปิดตัว

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
